TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-03-24-12H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 INTRO Bienvenue si vous nous rejoignez sur Radio France International. Il est
midi à Paris, 11h en temps universel. INTRO Bonjour à toutes, bonjour à tous.
L'Élysée vient d'annoncer le report de la visite du roi Charles III en France.
Vous avez les précisions à suivre dans un instant. Cette annonce intervient dans
un contexte politique et social tendu, après la nouvelle journée de mobilisation
hier contre la réforme des retraites, mobilisation en hausse, des cortèges
pacifiques mais des violences en marge. La CFDT demande une pause dans la
réforme. L'inter-syndical appelle à une nouvelle journée de mobilisation et de
grève mardi. Félix Chisé-Kedian lance la formation d'un nouveau gouvernement en
République démocratique du Congo. Le premier ministre Jean-Michel Samalu Kondé
est reconduit dans ses fonctions. Jean-Pierre Bemba et Vital Kamére font leur
arrivée dans cette équipe. Et puis en Israël, Benjamin Netanyahou défend ça très
contesté. Réforme de la justice, enfin à fin de la conférence de l'ONU sur
l'eau. INTRO Et on revient d'abord sur cette annonce en France après une
nouvelle journée de mobilisation contre la réforme des retraites hier dans un
climat tendu. Alors que la France devait accueillir à partir de dimanche le roi
d'Angleterre Charles III, sa première visite d'état à l'étranger en tant que
souverain. Et bien Romain Lemarisquet, l'Élysée, elle vient d'annoncer que cette
visite est reportée. Oui, depuis le début de la semaine, les autorités
britanniques disaient suivre de près les événements. France avant la venue de
Charles III prévue pour dimanche prochain. Et si jusqu'à hier tend l'Élysée que
le 10 Downing Street disait maintenir cette visite, l'annonce hier soir d'une
nouvelle journée de mobilisation mardi prochain a fait changer d'avis les deux
parties. Même si, comme je vous le disais, cela faisait déjà quelques jours que
la rumeur d'une annulation circulait. Dans son communiqué, les autorités
françaises expliquent, je cite, que cette décision a été prise par les
gouvernements français et britanniques après un échange téléphonique entre le
président de la République et le roi ce jeudi matin, afin de pouvoir accueillir
sa Majesté, le roi Charles III, dans les conditions qui correspondent à notre
relation d'amitié. Cette visite n'est donc pas annulée mais reportée sans que
l'on sache pour l'instant quand. Charles III se rendra tout de même en
Allemagne, comme prévu, pendant trois jours du 29 au 31 mars, pour ce qui sera
son premier déplacement officiel depuis qu'il a accédé au trône. Alors Romain,
le marais qui est du service international. Rappelons le contexte dans lequel
cette visite est donc reportée, celui d'une mobilisation en hausse contre la
réforme des retraites, passée en force grâce au recours à l'article 49.3 de la
Constitution. 3 millions, 500 mille personnes dans les rues. En France, hier,
selon la CGT, un million, selon le ministère de l'Intérieur. Paris a même
enregistré un nombre record de manifestants avec de nombreux jeunes dans les
cortèges pour cette nouvelle journée de contestation. Elisabeth Borne, la
Première ministre, elle a réagi aux violences qui ont émaillé la fin de la
journée, les jugeants inacceptables. De nombreux feux de poubelle, notamment à
Paris. A Bordeaux, la porte de la mairie a été incendiée. Un commissariat a été
pris pour cible en Bretagne, à l'Orient. Et à Rouen, en Normandie, une
manifestante a eu le pouce arraché. Les forces de l'ordre ont fait usage du
canoën haut à Toulouse et Lille. Invité de la CNC News, le ministre de
l'Intérieur, Gérald Darmanin, a souligné la radicalisation des manifestants en
pointant du doigt la violence de l'extrême gauche, faisant état de 457
interpellations et de 441 policiers et gendarmes blessés. Dans ce climat de
tension, le gouvernement doit chercher une porte de sortie et discuter du fond
du texte sur la réforme des retraites. C'est l'avis du secrétaire général du
syndicat CFDT, Laurent Berger. Il était l'invité ce matin de RTL. Je dis ce
matin qu'il faut apaiser les choses et je propose pour apaiser les choses
qu'effectivement il y ait un temps d'écoute, un camp de dialogue et qu'on mette
sur pause sur la réforme des retraites. Ça veut dire quoi mettre sur pause?
Mettre sur pause c'est de dire écoutez, mercredi vous nous avez parlé d'usure au
travail, vous nous avez parlé d'emploi des seniors, vous nous avez parlé
d'aménagements à des fins de carrière. Normalement tous ces sujets là ça devrait
être dans la réforme des retraites. Donc on a mis la charrue avant les bœufs,
tout le monde le sait. Le mouvement social, les manifestants hier, ils disent
quoi? Ils disent mais il faut parler du travail et on reparle du travail et on
va parler des retraites, y compris du déficit du système des retraites. Mais pas
de cette manière, pas avec ce sentiment d'une mesure qui s'applique quoi qu'il
arrive. Écoute, il y a en début de soirée l'inter syndical a appelé à une
nouvelle grande journée de grève et de manifestations, mardi prochain partout
dans le pays et à des rassemblements syndicaux de proximité ce week-end. RFI, il
est midi 4 à Kinshasa en République démocratique du Congo où le président Félix
Tissekedi vient de remanier son gouvernement la nuit dernière. Une annonce qui
intervient à quelques mois de l'élection présidentielle de décembre à laquelle
le chef de l'État est candidat pour un deuxième mandat. Le premier ministre
Jean-Michel Samaloukonde a été reconduit dans ses fonctions mais deux poids
lourds de la politique congolaise font leur entrée dans cette nouvelle équipe.
Bonjour Pauline Azidis. Bonjour. Alors font donc leur entrée Jean-Pierre Bemba
en sein vice-président qui a passé plusieurs années à la Cour pénale
internationale avant d'être acquitté en 2018. Vital Kaméry, ancien directeur de
cabinet du président Félix Tissekedi, condamnait lui en 2020 à 20 ans de prison
pour détournement de fond avant d'être acquitté en appel en 2022. Oui cela
faisait plusieurs mois Fanny que ce remaniement était annoncé et attendu à
Kinshasa depuis en réalité le mois de décembre et la démission de plusieurs
ministres membres du parti de Moïse Katumbi, candidats aujourd'hui déclarés à la
présidence. Son parti ensemble était alors présent dans l'Union sacrée, la
coalition politique autour du président Tissekedi. Alors Jean-Pierre Bemba et
Vital Kaméry sont deux poids lourds de cette coalition. Leur entrée au
gouvernement paraît logique mais cela reste une surprise pour le premier. On le
savait proche du chef de l'État à qui il parle très régulièrement selon son
entourage. Cette dernière semaine il se disait très concerné par la crise
sécuritaire dans l'est du pays et avait il y a quelques années déjà proposé au
président une réforme de l'armée. Son arrivée au portefeuille de la défense
paraît donc cohérente. Vital Kaméry a lui plusieurs fois été annoncé dans une
éventuelle nouvelle équipe. Des proches le voyaient même nommé à la tête du
gouvernement. Finalement il prend l'économie mais avec un rang de vice premier
ministre. Avec ses deux entrées de poids au gouvernement c'est évidemment la
présidentielle que le chef de l'État a en ligne de mire. Des candidatures de
Jean-Pierre Bemba et de Vital Kaméry n'étaient pas totalement exclus. Ce sera
aujourd'hui sa première visite présidentielle au Canada. Le président des États-
Unis Joe Biden va rencontrer le premier ministre Justin Trudeau au programme des
discussions en délicates sur l'économie, l'immigration et Haïti. On en parle
plus en détail dans le rendez-vous d'Haïti et des Amériques à partir de 13h10
temps universel 14h10 heure de Paris. Et direction à présent à Israël où la
réforme du système judiciaire fait l'objet d'une vive contestation de la part de
la population. Elle y voit une façon d'affaiblir la justice au profit du
politique. Le premier ministre affirme pourtant sa détermination jusque la
restée en retrait de ce dossier. Benjamin Netanyahou a prononcé hier un discours
appelant à mettre fin à la division. Alors pourquoi ce changement de position?
Les mains de réponse avec notre correspondance Ami Borély ferme. Benjamin
Netanyahou descend dans l'arène. Il défend désormais coûte que coûte cette
réforme de la justice. Pourquoi ne pas avoir agi plus tôt? Il répond à cette
question parce que j'avais les mains liées. Le premier ministre israélien est
inculpé dans trois affaires criminelles et notamment pour corruption. S'attaquer
à la justice, tenter de l'affaiblir à travers une réforme tout en étant sur le
banc des accusés, cela constitue un conflit d'intérêts. Benjamin Netanyahou le
reconnaît. Il redoutait d'être frappé d'incapacité et d'être démis de ses
fonctions. Qu'est-ce qui a changé pour qu'il puisse désormais agir librement? Et
bien sa coalition majoritaire au parlement a adopté pour lui hier jeudi un texte
sur mesure. Désormais en Israël, seul le premier ministre en poste peut se
déclarer lui-même inapte à exercer ses fonctions en cas de problème physique ou
mental. Le gouvernement peut également déclencher cette procédure d'incapacité
mais cela nécessite le vote des trois quarts des ministres. En bref, Benjamin
Netanyahou se met à l'abri, droit dans ses bottes il s'engage pleinement à mener
son projet de réforme judiciaire et baler du revers de la main les
revendications populaires. Samy Bourliff à Jérusalem, RFI. Il n'y aura pas,
comme à l'issue de la COP 21 de Paris ou de la COP 15 de Montréal en décembre
dernier, la conférence sur l'eau de l'ONU touche à sa fin un quart de la
population mondiale. Il n'a toujours pas accès à l'eau potable. Le secrétaire
général de l'ONU, Antonio Guterres, a évoqué notre consommation. Vampiry qui a
demandé un programme d'action pour l'eau audacieux et engageant les précisions à
New York de Carineauten. Difficile d'avoir une vue d'ensemble exhaustive de tous
les engagements pris ces trois derniers jours, c'est de loin l'événement de ces
dernières années qui aura le plus mobilisé l'ONU. L'urgence est là. Les experts
en eau des Nations Unies ont rappelé le retard dans le développement de l'eau
potable, de l'hygiène et de l'assainissement en Afrique surtout, où les
habitants ont plus de probabilité de mourir d'une de ces carences plutôt que
d'une catastrophe naturelle. Les réponses se sont multipliées. Un groupe de 5
ans d'entreprises globales, par exemple, présente dans 130 pays, a promis une
meilleure utilisation de l'eau sur leur chaîne de production pour enrayer le
gaspillage. Un consortium de gouvernements, d'industries et de membres de la
société civile s'est aussi engagé hier à supprimer toute présence de plomb dans
l'eau potable. Et du côté des écosystèmes, l'initiative la plus importante de
restauration des rivières et des marécages, portée notamment par la République
démocratique du Congo, où le gabon a été dévoilé hier, objectif restaurer 300
000 km de rivière, l'équivalent de cette fois le tour de la Terre d'ici 2030.
Carine Oton, New York, RFI. RFI, il est presque midi 10 ici à Paris, 11h10 en
temps uniaire, vers celles restées à notre écoute sur la radio du Monde.
Collectif à mots découverts propose une lecture du texte de Jean Damérik, chant
de grève, le 28 mars, au théâtre de l'échangeur à Bagnolet. Pour protester
contre leurs conditions de vie, des étudiants entament une grève de la fin, et
tandis qu'à l'extérieur, la police les menace, eux refont le monde. L'aurea du
prix RFI Théâtre 2021, Jean Damérik plonge au cœur d'une jeunesse engagée, où se
mêlent histoires intimes et combats politiques. Réservation sur l'échangeur.org,
en partenariat avec RFI. Le problème quand vous êtes en prison en tant que
femme, c'est que c'est une double peine. Vous êtes puni du côté israélien, mais
vous le payez aussi de votre condition sociale côté palestinien, juste parce que
vous êtes une femme. Par exemple, dans la culture bedouine, être une femme
prisonnière et devoir être au contact d'hommes, qu'il s'agisse d'autres
prisonniers, d'interrogateurs, de ceux qui l'arrêtent ou qui la touchent, ça
pose un problème d'honneur. Comment ces femmes vont-elles ensuite faire face à
leur communauté? RFI Grand Reportage Être palestinienne dans une prison
israélienne. Elles sont anciennes détenues ou membres d'associations de défense
des droits des prisonniers. Elles dénoncent les conditions de détention, les
agressions, le harcèlement, les attouchements, le retrait du voile, mais aussi
la torture et la négligence médicale. Car au-delà de l'enfermement, la peine est
aussi politique et religieuse. Le calvaire des femmes palestiniennes dans les
prisons israéliennes, c'est un grand reportage d'Alice Foussa. Temps de trajet
Ce que l'on entend, ce sont les proches de Shaza Odeh qui l'accueillent. Le jour
de sa libération de prison, le 3 juin 2022. Cette palestinienne de 61 ans, mère
de trois enfants, infirmière de métier, militante et défenseuse des droits de
l'homme, a passé presque un an derrière les barreaux. derrière les barreaux.
Elle a été arrêtée le 7 juillet 2021 dans sa maison à Ramallah vers 2 heures du
matin. Elle a été emmenée de force pour un interrogatoire de près de 9 heures
dans le centre de détention d'offers, puis a été transférée provisoirement 21
jours dans la prison d'Acharon. Acharon c'est cet endroit où les personnes n'ont
aucun droit. L'endroit, les conditions de détention, tout est misérable. J'ai
été dans des cellules parfois à côté d'hommes, à côté de criminels, juste parce
que c'est une prison temporaire avant d'être jugé. Là bas j'avais seulement un
matelas en plastique, sans couverture, sans drap, sans oreiller. La cellule
était vraiment très sale. Il y avait des puces partout. Je demandais en
permanence à avoir des produits pour la nettoyer, mais ce n'était pas autorisé.
Les gardes me donnaient seulement de l'eau et un peu de savon et le sol ne
séchait pas. Je demandais aussi à pouvoir prendre une douche, à avoir des sous-
vêtements propres, des vêtements, puisque les soldats m'avaient arrêté sans que
je puisse prendre des affaires. La nourriture, elle était atroce. Je ne pouvais
rien manger, pas même la sentir. Alors j'ai perdu 10 kilos pendant cette période
d'interrogatoire. C'était l'été, l'humidité était extrêmement forte et j'ai des
maladies chroniques. Alors je demandais un ventilateur au moins, car j'ai une
tension artérielle élevée. Les gardes en apportaient un, mais parfois il était
cassé. Je n'arrive toujours pas à réaliser comment j'ai pu passer 21 jours dans
cet endroit. C'était vraiment les pires jours de ma vie. Shaza Odeh a ensuite
été condamnée à 16 mois de détention dans la prison pour femmes de Damone pour
avoir continué à travailler avec l'organisation palestinienne dont elle était
directrice à l'époque, Health Work Committee. C'est une ONG qui fournit des
services médicaux et construit des cliniques dans les zones les plus reculées de
ces Jordanies occupées, notamment pour les femmes et les enfants. Mais Israël
accuse cette organisation d'avoir des liens avec le Front populaire de
libération de la Palestine, un parti politique considéré comme une organisation
terroriste selon l'Etat hébreu, Washington et l'Union européenne. Les bureaux de
l'organisation de Shaza ont ainsi été fouillés, les ordinateurs et les documents
de travail confisqués et un ordre militaire le 6 juin 2021 a ordonné sa
fermeture immédiate. Ils veulent détruire les organisations de la société civile
palestinienne car elles défendent les droits des Palestiniens et dénoncent les
violations israéliennes. C'est pour ça que j'ai été arrêté en juillet 2021,
parce que je n'ai pas suivi l'ordre militaire qui demandait la fermeture de mon
organisation. Même si toutes ces accusations sont fausses, même s'il n'y a
aucune preuve et même si les Israéliens n'ont rien pour montrer que nous sommes
liés à un parti politique. Mais c'est un tribunal militaire, nous pouvons nous
attendre à tout et ici, en Palestine, tout le monde peut être arrêté, même si
c'est juste pour avoir salué quelqu'un. Une fois transférée dans la prison de
Damone, Shaza Odeh est entourée d'autres Palestiniennes, des jeunes, des femmes
âgées, des mineurs, des très âgées, certaines avec des courtes peines, d'autres
allant parfois jusqu'à 10 ans. C'était toutes des prisonnières politiques, comme
moi, précise-t-elle. Aujourd'hui, dans cette unique prison pour femmes située au
nord d'Israël, près de la ville d'Aifa, il y a 29 prisonnières détenues sur un
territoire auquel leurs familles ne peuvent pas accéder sans l'obtention d'un
permis. Car Israël ne détient pas les Palestiniens dans les territoires occupés
mais sur son propre territoire, contrairement à ce qu'exige le droit
international lié à l'occupation. Et parce qu'elles sont des femmes, elles sont
confrontées à des violences sexistes spécifiques, explique Milena Honsari, de
l'Organisation de défense des droits des prisonniers à Damir. Même si nous
pensons que tous les prisonniers sont traités de la même façon, je ne peux pas
nier que parfois les femmes sont traitées plus violemment à cause de leur genre.
Je pense particulièrement aux menaces de viols lors des interrogatoires, aux
menaces de fouilles à nu. Les autorités pénitentiaires font d'ailleurs des
fouilles à nu que les femmes aient consenti ou non, et cherchent parfois dans
les parties intimes des femmes. C'est arrivé plusieurs fois. Et quand elles ont
leurs règles, c'est aussi un levier de pression contre elles pendant les
interrogatoires, car elles ne peuvent pas aller aux toilettes et elles n'ont pas
le droit d'avoir de protection hygiénique. Tout ça joue beaucoup dans le
traitement humiliant et dégradant des prisonnières palestiniennes. Lorsqu'elles
étaient détenues, Shaza Odeh a surtout été frappée par le manque d'attention aux
femmes, en particulier au niveau médical. Les malades de cancer, d'asthme, de
diabète, de maladie rénale ou ophtalmique n'ont peu, voire pas, accès à une
prise en charge. Les médecins spécialisés sont quasiment inexistants en prison.
Le problème qu'on a tout le temps en prison, c'est qu'on a besoin de
gynécologues, des femmes gynécologues à l'intérieur de la prison. C'était ce que
nous demandions en permanence. Nous faisions même des grèves pour que cela soit
réglé. Parce qu'à l'intérieur, toutes ces prisonnières ont différents problèmes,
que ce soit lié à leur cycle menstruel, à leur ménopause. Certaines avaient même
des règles qui les brûlaient, ce qui veut dire qu'elles avaient des
complications. Je sais que jusqu'à aujourd'hui, il n'y a toujours personne.
L'une des femmes, quand j'étais en prison, avait des saignements en permanence
et sa prise en charge par un gynécologue n'a cessé d'être retardée. C'est arrivé
à un point où, pour arrêter de se saigner, elle a eu une hystérectomie. On a dû
lui retirer son utérus. Si vous avez des problèmes de cœur, c'est la même chose.
Par exemple, certaines détenues ont des signes précurseurs ou des risques de
faire un infarctus, une crise cardiaque. Là non plus, il n'y a pas de
possibilité d'un service d'urgence. Il faut toujours avoir tout un tas de permis
en ce qui concerne la sécurité, pour ouvrir les routes, pour autoriser
l'ambulance à entrer, pour qu'un spécialiste puisse venir. Vous savez, tout ça,
quand j'étais en prison, j'en avais très peur et j'étais très stressée à l'idée
d'être malade. Je me disais en permanence, je dois faire attention à ma tension
artérielle, je dois faire attention à mon diabète. J'ai perdu beaucoup de poids,
même si je faisais attention à mon alimentation et je faisais du sport. J'ai
perdu 15 kilos supplémentaires en prison. Pendant toute ma détention, j'ai perdu
25 kilos. L'un des cas les plus emblématiques de cette négligence médicale est
celui de la prisonnière Isra Jabbis. À 36 ans, cette mère de famille originaire
de Jérusalem a été arrêtée en octobre 2015. Ce jour-là, une bouteille de gaz de
cuisine dans sa voiture a explosé à 500 mètres d'un checkpoint. Israël l'a alors
accusé d'avoir voulu commettre un attentat terroriste, ce qu'elle a toujours
nié. 65% de son corps a été brûlé au premier et troisième degré lors de
l'incendie. Huit de ses doigts ont été amputés car ils avaient fondu. La peau de
ses aisselles est collée et elle ne peut pas utiliser ses bras correctement.
Elle ne peut presque plus respirer par le nez à cause d'un trou béant. Et son
oreille droite est en état constant d'inflammation. D'après des spécialistes,
depuis 2015, elle aurait dû subir sept opérations chirurgicales. Elle n'a été
autorisée à n'en faire que deux. Ce ne sont pas des opérations de chirurgie
esthétique, c'est juste pour pouvoir utiliser ses mains. Elle a été au tribunal
militaire, elle a perdu, on lui a dit que ce n'était pas une opération vitale.
Mais par exemple, elle ne peut même pas se nettoyer elle-même ou mettre une
serviette hygiénique. Alors nous l'aidions, mais ce sont des choses vraiment
très personnelles, c'est vraiment très difficile pour elle. Et les femmes gardes
de prison utilisaient un langage vraiment insultant avec Isra. Elle l'appelait
la moche. Isra m'a confié que c'était encore plus traumatisant d'entendre ça que
d'être frappé. Ils sont très manipulateurs et utilisent cette psychologie pour
vous détruire, pour vous casser. Parfois ce ne sont pas seulement des insultes
qui sont utilisées par les autorités pénitentiaires. L'usage de la torture est
aussi dénoncé par des associations de défense des droits. En Israël, la Cour
suprême a pourtant affirmé en 1999 que la torture était absolument interdite,
l'Etat étant signataire de la convention contre la torture. Mais cette même Cour
précise aussi que si un membre d'une agence de sécurité utilise les techniques
d'interrogation extrême proche de la torture, alors il sera exempté s'il
explique qu'il y avait une nécessité et qu'il devait le faire afin de sauver des
vies. C'est une législation unique puisqu'aucun autre système juridique d'une
démocratie n'a rendi ces illégales. Alors le comité public contre la torture en
Israël, Pi-Kati, s'occupe de documenter et porter plainte dans ces cas de
torture physique comme psychologique contre les Palestiniens détenus en Israël.
Tal Steiner en est sa directrice. Nous avons vu dans la plupart des détentions
et des arrestations que les traitements inhumains commencent dès la première
minute de l'interpellation. À Pi-Kati, nous nous concentrons uniquement sur les
cas extrêmes de torture pendant les premiers jours et les premières semaines
d'un interrogatoire. Et cela va d'une torture physique très sévère aux positions
stressantes, en passant par la privation de sommeil qui est la plus importante
de la torture. C'est une manière de casser le mental des victimes, leur faire
dire des choses ou donner des informations qu'elles n'auraient jamais données.
Parmi les autres types de torture et de mauvais traitement que nous avons
documenté, c'est la pression psychologique, notamment en utilisant la famille,
en utilisant des menaces ou en faisant du chantage. Et pour les femmes
palestiniennes, il y a aussi le harcèlement s'exprimer et les traités de la
famille. Et pour les femmes palestiniennes, il y a aussi le harcèlement
s'exprimer et l'intimidation. Ce sont des cas que nous suivons de près avec
notre organisation et nous avons des preuves intangibles sur huit cas, juste sur
les quatre ou cinq dernières années. Ce sont des femmes, souvent religieuses,
très sensibles aux questions de pudeur, qui ont été harcelées s'exprimer,
notamment en étant forcées de s'asseoir très près d'hommes qui touchent leur
corps, soit en étant menacées de subir des abus s'exprimer ou des viols, si
elles ne donnent pas d'informations. Et toutes ces plaintes ont été rejetées.
Toutes ces plaintes ont été démonstrées. Cette ONG a envoyé 1400 plaintes lors
des 20 dernières années concernant la torture contre des détenus palestiniens,
hommes et femmes confondus, avec des preuves évidentes. Mais seulement trois ont
abouti à l'ouverture d'une enquête. Aucune n'a mené à un procès ou des
condamnations, ce que confirme Milena Ansari d'Adamir. C'est exactement ce qu'il
s'est passé dans le cas d'une prisonnière palestinienne. Elle a été soumise à
une fouille à nu chez elle, dans ses parties génitales, lorsqu'elle a été
arrêtée. Ceux qui ont effectué cette fouille font partie du personnel médical.
Elle n'a jamais donné son accord. Elle a dit non à de multiples reprises. Mais
comme elle était chez elle, entourée de soldats israéliens, son consentement ou
ce qu'elle a dit n'a pas été pris en considération. Donc nous avons porté
plainte puisqu'il s'agit d'un viol. Ce n'est pas seulement de la torture ou de
l'agression. C'est un viol. Mais la plainte n'a pas été prise en compte parce
qu'il y a eu des interviews avec le personnel médical et ils ne faisaient que
répéter qu'ils suivaient des ordres et que si quelqu'un devait être tenu
responsable, c'était le commandant militaire qui leur avait demandé de le faire.
Et c'est comme ça qu'ils ont fermé le dossier. Peu importe les traitements
inhumains ou la torture, il y a tout un impunité et il n'y a pas de justice pour
les Palestiniens. Toutes ces prisonniers palestiniennes ne sont pas logées à la
même enseigne. Pour certaines, la famille ne résiste pas à l'enfermement de la
figure maternelle. Être une femme en prison, c'est prendre aussi le risque de
voir sa famille se passer de vous ou vous remplacer, continue Shaza Odeh.
Certains maris sont très présents, solidaires, mais d'autres divorcent. C'est
arrivé à trois de mes co-détenus. Elles étaient divorcées une fois en prison
parce que leur mari voulait avoir une femme à leur côté. C'est notre système
patriarcal. Les hommes estiment qu'ils doivent toujours avoir une femme pour
subvenir à leurs besoins. Les autres ne divorcent pas, mais se marient une
seconde fois. Toutes ces souffrances pour les détenus, personne n'en parle
réellement. Car dans la société palestinienne, patriarcale et traditionnelle, la
femme est la responsable de famille. C'est elle qui s'occupe des repas, du
ménage et surtout des enfants. Sans elle, toute la structure de la famille se
modifie et le lien, difficile à entretenir, peut s'effriter avec le temps. L'une
des principales punitions en prison, c'est d'être privé de visites familiales.
Et nous n'en avons déjà qu'une par mois. Je me rappelle quand j'étais détenue
que nous avons été privés de visites pendant trois mois. Pendant la période du
coronavirus, la moitié des prisonnières avaient le Covid. Donc nous étions
coupés du monde extérieur. Nous n'avions ni lettres, ni téléphone, ni visite.
Nous étions dans un autre monde. Nos familles étaient très inquiètes. Elles
m'ont dit après coup qu'elles voulaient juste savoir si nous étions en bonne
santé. Et vous le sentez très bien, les familles perdent un élément important
quand la mère est en prison. Pour moi, c'était seulement un an. Mais je pense à
celles qui ont des peines de 10 ans et des enfants, comme Isra, Amani ou
Yasmine. Avec l'arrivée au pouvoir du nouveau gouvernement israélien, l'année
2023 a commencé violemment en prison. Fin janvier, des unités spéciales
israéliennes ont d'ailleurs fait une descente dans la prison de Damone et
affirment qu'elles ont trouvé des pertes. En conséquence, les autorités ont
attaqué toute la section des femmes avec des tasers, des gaz lacrymogènes et
d'autres formes de violences, puis confisqués tous les appareils électroniques
en cellules. Il y a constamment des raids dans les prisons menées par les
autorités pénitentiaires israéliennes. Même quand les prisonnières sont dans
leurs cellules, il y a des raids. Ils utilisent des gaz aux poivres, de la
violence physique. Cela peut arriver n'importe quand. Ou alors si les
palestiniennes se rebellent contre l'isolement ou le traitement dégradant d'une
autre détenue. Malgré les conditions difficiles, malgré les violences, malgré
les restrictions, parfois en raison de celles-ci, les détenus palestiniennes
créent leur seconde famille à l'intérieur de la prison. Tout parle d'une
communauté extrêmement soudée, d'un fort sentiment de solidarité et d'une
entraide mutuelle, qu'il s'agisse des tâches quotidiennes ou de partager le
talent des unes et des autres. Shaza Odeh, elle, était responsable d'un
programme d'éducation pour ses plus jeunes co-détenus, afin de compléter les
cours dispensés par les autorités pénitentiaires qui ne couvrent que l'arabe,
l'anglais et les mathématiques. Grâce à ses deux masters, elle donnait des cours
de sciences sociales. C'est un programme très ambitieux, parce que c'est secret,
parce que ce n'est pas autorisé. L'éducation individuelle l'est, mais pas
l'éducation collective. Alors, quand nous obtenions un livre, nous le recopions
à la main parce que le livre peut être confisqué par les gardes. Nous cachions
ces copies dans différentes cellules. Vous savez, il y a beaucoup de créativité
et d'inventivité en prison. Les détenus créent leur propre façon de résister.
J'étais très admiratif de leur résilience, de voir qu'elle faisait en sorte que
la vie à l'intérieur de la prison soit belle, pleine d'amour, joyeuse. Et ça,
j'imagine, c'est une belle manière de répondre à l'enfermement. Le calvaire des
femmes palestiniennes dans les prisons israéliennes, un grand reportage d'Alice
Foussard, réalisation Pauline Le Duc. Les midis 30 à Paris, 11h30 en temps
universel. Bonjour à toutes et à tous, ravi de vous retrouver pour une nouvelle
édition des Réfis Midi, une heure d'information pour décrypter ensemble
l'actualité en France et dans le monde à la mi-journée. Mais comme chaque jour,
on démarre avec le rappel des grands titres de ce vendredi. 24 mars, c'est à la
une la visite de Joe Biden au Canada. Le président américain est arrivé sur
place hier ce vendredi. Il doit notamment avoir une réunion de travail avec le
Premier ministre canadien Justin Trudeau, s'exprimer devant le Parlement
également à Ottawa, et puis donner une conférence de presse conjointe avec son
hôte parmi les sujets à l'ordre du jour, l'immigration clandestine entre les
deux pays, mais aussi la question de l'envoi d'une force internationale sous
commandement canadien en Haïti. Notamment, on y reviendra longuement avec notre
invité de la deuxième partie des Réfis Midi. Tout à l'heure, rendez-vous
d'environ 3 quarts d'heure juste avant 13h15 ici à Paris. C'est puis à retenir
également dans l'actualité du jour. Dans le monde, la suite est la fin du sommet
européen à Bruxelles. Il a commencé hier à l'ordre du jour, notamment ce
vendredi. La question de l'énergie avec d'un côté la place du nucléaire dans la
lutte contre le réchauffement climatique à l'origine de vives tensions entre
Paris et Berlin. De l'autre, les atermoiements de l'Allemagne sur l'interdiction
des voitures thermiques à l'horizon 2035. Réfis Midi! Avant de parler de la
visite du président américain à Ottawa avec notre second invité de la mid-
journée dans la prochaine demi-heure, vous retrouverez comme chaque vendredi,
changer d'air. D'une part, le journal de l'environnement préparé par toute la
rédaction à ne pas manquer non plus comme chaque semaine les Dossous de l'InfoX
où il sera question aujourd'hui de la menace et de l'inculpation de Donald Trump
dans l'affaire Stormy Daniels aux Etats-Unis. Une affaire qui est devenue à de
très nombreuses fake news sur les réseaux sociaux de fausses informations
étayées par de fausses images, pourtant très réalistes, on verra ça tout à
l'heure. Mais avant, on va évidemment revenir sur l'information française du
jour, à savoir ces violences croissantes entre manifestants et policiers depuis
une semaine dans le cadre de la mobilisation contre la réforme des retraites.
Violences qui ont franchi un nouveau palier ce jeudi soir avec 457
interpellations et 441 policiers et gendarmes blessés sur l'ensemble du
territoire. Chiffre donné tout à l'heure par le ministre de l'Intérieur Gérald
Darmanin. Résultat, l'Élysée a indiqué il y a moins d'une heure le report de la
visite d'État du roi d'Angleterre Charles III, elle était prévue lundi. On va en
parler tout de suite avec notre premier invité de la mi-journée. Installez-vous
confortablement. RFI Midi, c'est parti! Pour parler de ces violences lors de la
mobilisation contre la réforme des retraites nous sommes en ligne avec Sébastien
Rocher. Bonjour! Vous êtes sociologue, directeur de recherche au CNRS
spécialiste de la police et auteur d'un ouvrage qui s'intitule La Nation
Inachevée, la jeunesse face à la police et l'école parue aux éditions grâce à
Sébastien Rocher. Dans un instant on va parler de cette police à nouveau très
critiquée pour ses interventions musclées. Mais avant je voudrais qu'on dise
deux mots également de l'évolution de la mobilisation contre la réforme des
retraites alors que les 8 premières de grève et de manifestation s'étaient
déroulées dans le calme. Sébastien Rocher depuis une semaine, chaque soir ou
presque elles ont changé de nature. Pour quelle raison? C'est l'exaspération
déclenchée par le recours à l'article 49.3 jeudi dernier? Je pense que c'est
l'explication la plus raisonnable qu'on puisse trouver. Il y avait une
protestation institutionnalisée, c'est-à-dire encadrée par les organisations
professionnelles et même par une intersyndicale. Le siège fonctionnait bien, il
s'autopolisait très largement, il y avait un service d'ordre intégré et leur but
en fait c'est de porter la colère d'une façon organisée et pacifique vers les
lieux de pouvoir. Lorsque le président de la République a choisi d'interrompre
ce processus en disant le parlement ne va pas voter sur la loi, il pourra
choisir de renverser le gouvernement mais sur la loi il ne va pas voter, donc le
processus démocratique a interrompu et ça provoque un éclatement de la
mobilisation derrière encore une fois l'intersyndicale. Et cet éclatement, il se
diffuse ou il se propage sous la forme de centaines de points de rassemblement
avec les affrontements qu'on a connus. Donc faire éclater le consensus politique
sur les règles et les bonnes règles démocratiques ça a des risques. Ça,
Sébastien Rocher, ça veut dire qu'on a aujourd'hui finalement en quelque sorte
deux types de contestation en France contre cette réforme des retraites, mais
oui et d'une façon assez nouvelle finalement parce qu'on les connaissait
séparément, donc on connaissait les cortèges syndicaux mettons du 1er mai, on
connaissait les mouvements des gilets jaunes qui se situaient complètement en
dehors de ce monde syndical et politique et là on a un mélange des deux formules
avec une contestation protestataire protestataire institutionnalisée et puis à
côté lorsque ce n'est pas possible ou lorsqu'il n'y a pas cette possibilité de
contester collectivement, ces formes de rassemblement qui se multiplient donc on
a vraiment deux formes et d'ailleurs c'est une difficulté pour les policiers qui
sont placés entre l'Etat et la population, peut-être qu'il faut aussi le redire,
on n'est pas contre la police mais l'Etat fait un choix la population n'est pas
d'accord, pour contraindre la population l'Etat envoie la police. Alors
justement concernant la police Sébastien Rocher, on assiste également depuis une
semaine maintenant à un durcissement de la répression policière selon vous ce
durcissement est-ce qu'il relève d'une volonté politique, autrement dit est-ce
que des ordres ont été donnés à la police ou bien est-ce qu'il s'agit simplement
d'une gradation finalement de la réponse des forces de l'ordre face à la
violence des manifestants? Alors le maintien de l'ordre c'est l'activité de
police qui est la plus militarisée c'est-à-dire la plus structurée, la plus
planifiée et les unités sur la base des renseignements obtenus par le
renseignement territorial le préfet de police va choisir d'affecter les moyens
dont il pourra disposer tout un jeu aussi sur savoir quel moyen on peut avoir
parce qu'aujourd'hui tout le monde veut des moyens partout en France, il va
choisir son dispositif de maintien de l'ordre et donc il va aussi choisir sa
stratégie. Donc là le fait de disperser en envoyant les BRAV-M, d'utiliser les
brigades motorisées, voilà qui sont en France des unités de police les plus
violentes en maintien de l'ordre, le fait de recourir à un nombre massif
d'interpellations de PV alors que on a tout à fait en France le droit de
participer à des manifestations non autorisées, on n'a pas le droit d'organiser
des manifestations non autorisées mais on a le droit de s'y rendre. Donc en fait
il y a un choix qui était un choix très agressif qui a été celui de l'exécutif
et qui ensuite est mis en œuvre je dirais malheureusement pour eux par les
policiers. Ces pratiques policières qui sont régulièrement critiquées sur les
réseaux sociaux mais aussi par de grandes ONG comme Amnesty ou même la défenseur
des droits depuis quelques jours, je pense au matraquage aveugle, à la technique
des NAS ou encore aux arrestations arbitraires cette violence de la police
Sébastien Rocher qui était déjà sous le feu des projecteurs lors de la crise des
Gilets jaunes, c'est une spécificité française ou bien on le voit aussi dans
d'autres pays comme l'Allemagne le Royaume-Uni, les Etats-Unis, d'autres pays
occidentaux? Alors il y a des manifestations qui se passent mal dans tous les
pays démocratiques quel que soit le système de police. Mais la particularité en
France c'est qu'on a des crises nationales que personne ne nous envie mais qui
se répètent, les Gilets jaunes ou la mauvaise police du Stade de France lors de
la finale de la coupe des champions et puis là encore à nouveau. Donc on a une
accumulation de crises énormes qui sont particulières. Ce qui est spécifique à
la France c'est aussi l'emploi des armes des grenades explosives et des LBD que
proscrivent tous les pays les plus démocratiques de l'Europe l'Allemagne, le
Danemark le Royaume-Uni et puis l'autre chose qu'on trouve en France et qu'on
trouve moins ailleurs, il ne faut jamais dire pas parce que c'est plus compliqué
que ça, c'est tout cet usage indiscriminé de la force c'est en France ce qui
symbolise ça ce sont les NAS. C'est à dire qu'on récupère tous les gens qui
passent qui sont en train de boire un café à une terrasse, qui sortent d'un
magasin que ce soit les collégiens autrichiens, tout le monde est embarqué et
donc là ça viole un des principes qui est expliqué dans le schéma national du
maintien d'ordre du gouvernement. On va conclure Sébastien Rocher. Voilà, qui
est qu'on doit cibler en gros les actions de police qui utilisent la force sur
les fauteurs des troubles et pas les généraliser. Merci beaucoup Sébastien
Rocher d'avoir été notre invité sur RFI ce vendredi, je rappelle que vous êtes
sociologue, directeur de recherche au CNRS et spécialiste de la police à propos
de ces accusations de violence d'interpellation abusive ou préventive comme s'en
est inquiété la défenseur des droits cette semaine par les forces de l'ordre. Je
vous propose d'écouter tout de suite le témoignage d'une personne qui en a été
victime, un homme de 52 ans qui a rencontré Pierre Olivier, un homme qui a été
arrêté lundi soir dans le quartier de l'Opéra à Paris. J'ai suivi un groupe qui
partait et puis bon, je pense que j'ai pas de chance mon cortège a été nassé et
on a été arrêté. C'est la fin de la force! On est resté, on a été assis dans la
rue on devait être une cinquantaine dont un jogger qui passait par là qui était
en short avec son téléphone sur le bras pour courir et puis à un moment on s'est
fait arrêter par la bra, leur moto donc ils nous ont dépassé, bloqué, tapé mis
des coups de matraque un peu partout Qu'est-ce que vous aviez fait? On marchait,
enfin on suivait c'est une manifestation spontanée j'imagine que c'est pas au
téléré mais je vois pas en quoi ça nécessite une garde à vue Et vous avez pas
protesté à ce moment-là? Vu les coups de matraque et les insultes on réagit pas
trop parce qu'on pense qu'on va en prendre encore plus. J'ai dû prendre trois
coups de matraque Où ça? L'épaule, la cuisse, alors mon téléphone a protégé je
me l'ai lui la prise on le sent pas tout de suite, on le sent à froid j'ai senti
que j'avais pris des coups de matraque, de quel genre d'insulte? T'as gueule,
ferme-la Vous allez voir un médecin? Ouais, je pense qu'on s'est pas notifiés Et
là au bout d'une heure on nous fait remplir des pâtiers, on prend nos identités
on nous fait monter dans un car et le car nous balade dans tout Paris pour
trouver des places dans les commissariats et là on est mis en garde à vue Et
après vous êtes mis dans une cellule? Oui, nous neuf dans une cellule il y avait
un professeur qui était avec moi il y avait un jeune homme qui faisait de la
finance la deuxième manifestation de sa vie et il était en garde à vue il y
avait des étudiants il y avait un lycéen qui était là qui avait 18 ans, qui
était en bac pro et d'ailleurs les policiers qui étaient là ils disaient, voilà,
vous n'êtes pas le profil des gardes à vue tout le monde sentait l'absurdité de
la situation y compris les policiers On a pu entendre des conversations entre
certains qui disaient, il faut faire monter au dessus que nous on en peut plus
de faire des procédures qui servent à rien donc même chez eux on sentait que ça
ça commençait à remuer l'absurdité de la situation et puis on sort, voilà, comme
rien et puis de toute façon on les entendait il faut faire de la place pour les
suivants J'ai connu l'épisode Malik ou Sekine j'étais lycéen, jeune lycéen mais
voilà, on sait que c'était monter avec les lois de travail les manifs étaient un
peu moins calmes il y avait beaucoup de lacrimos etc et au niveau de répression
et de folie d'absurdité je ne l'avais jamais vu Voilà le témoignage de cet homme
de 52 ans interpellé donc lundi soir dans le quartier de l'Opéra à Paris avant
d'être relâché sans aucune poursuite parmi les manifestants arrêtés, toutefois
certains ont quand même été déférés devant la justice, on va en parler tout de
suite avec Marine Delamoissonnière, journaliste au Service France de RFI,
bonjour Marine on en parle avec vous tout simplement parce que vous étiez hier
au première loge des comparutions immédiates de ces manifestants devant le
tribunal de Paris, racontez-nous Oui, le tribunal de Paris qui a créé une
troisième chambre de comparution immédiate pour faire face à l'afflux des
manifestants poursuivis c'est donc là que j'ai passé l'après-midi dans le box
des prévenus, aucun black bloc, encore moins de fichiers S comme l'avancé
pourtant samedi dernier sur BFM TV, Mathieu Vallet du syndicat indépendant des
commissaires de police non dans le box, hier il y avait surtout des jeunes âgés
d'une vingtaine d'années arrêtés lors des manifestations des 20 et 21 mars des
manifestations auxquelles certains n'avaient participé même pas, l'un sortait de
son travail, l'autre du McDonald's un autre encore était allé manger un kebab on
leur reproche d'avoir refusé d'obéir aux ordres de dispersion, de ne pas avoir
voulu donner leurs entreintes, d'avoir dissimuler leur visage ou bien plus grave
d'avoir jeté des projectiles sur les forces de l'ordre et de les avoir insultés
ou d'avoir mis le feu à du mobilier urbain Marine, ces jeunes pour la plupart,
ils n'avaient jamais eu affaire à la justice auparavant. Oui, tous sauf un ont
un casier judiciaire vierge des études, ont un petit boulot à côté, certains
travaillent déjà et comme le dit Thomas, 27 ans, il n'aurait jamais pensé se
retrouver un jour devant un tribunal d'ailleurs la justice, ils ne la
connaissent pas bien, pour certains la procureur demande ainsi à Sofiane s'il
accepterait de faire des travaux d'intérêt général, le jeune homme ne sait pas
ce que c'est, demande des explications, réponse de la magistrate, eh bien c'est
travailler pour une collectivité gratuitement, ce n'est pas payé mais comment je
vais vivre moi, s'inquiète Sofiane, son avocate lui souffle alors que c'est une
peine, le président du tribunal précise que ce travail, eh bien il se fait le
week-end ou lors de son temps libre. Et Marine, ces jeunes, à quelle peine ont-
ils donc été condamnés? Alors la plupart d'entre eux ont demandé un renvoi de
leur procès et c'est leur droit, à chaque fois la procureur réclame qu'ils
soient placés sous contrôle judiciaire avec obligation de pointer une fois par
semaine au commissariat et l'interdiction de manifester afin dit-elle d'éviter
la réitération des faits, ce qui énerve un avocat de la défense qui rappelle le
principe de la présomption d'innocence tant qu'on n'a pas été jugé et qui
s'insurge contre cette demande d'interdiction de manifester, il lit un passage
du communiqué publié lundi par le syndicat de la magistrature, texte qui
rappelle que l'autorité judiciaire doit être la garantie de la protection des
libertés individuelles, la justice n'est pas au service de la répression du
mouvement social, dit encore le SM, même indignation d'une autre avocate de la
défense, la volonté de la part du parquet d'empêcher les gens de manifester est
scandaleuse, dit-elle, c'est un droit de dire sa contestation d'une réforme,
c'est une liberté constitutionnelle, s'énerve-t-elle, avant de demander au
tribunal de ne pas céder à la pression du gouvernement, elle cite la note
qu'Erik Dupont-Moretti a envoyé au procureur samedi dernier le garde des Sceaux
qui leur demande de faire preuve de sévérité et de prononcer ces fameuses
interdictions de manifester. Et qui a décidé le tribunal finalement Marine? Et
bien le tribunal a rejeté ces demandes d'interdictions de manifester et puis
pour ceux qui ont été condamnés, les peines ont été légères, le mot avec sursis
pour l'un, des travaux d'intérêt général pour un autre et enfin la relax pour un
troisième. Et il faut dire que les dossiers étaient bien souvent vides, rien de
probant sur les images de vidéosurveillance, les caméras des policiers qui comme
par hasard ironisent la défense ne marchaient pas et puis aucun témoin hormis
les policiers eux-mêmes. Merci beaucoup Marine de la Moissonnière pour toutes
ces précisions. Comme chaque semaine place à présent, a changé d'ailleurs le
journal de l'environnement de RFI préparé aujourd'hui par Lucille Gembert.
Bonjour Lucille! Et on commence par parler de l'industrie de l'eau en bouteille.
Lucille, 350 milliards de litres vendus en 2021 quand même, alors que dans le
même temps un quart de la population mondiale n'a pas accès à l'eau potable. Oui
l'eau en bouteille c'est un marché en pleine expansion. Ces dix dernières
années, le secteur mené par PepsiCo, Coca-Cola, Nestlé ou encore Danone a bondi
de 73% et il pesait l'année dernière près de 270 milliards de dollars. Et on en
parle ce midi parce que c'est le dernier jour de la Conférence des Nations Unies
sur l'eau douce. Et parce que cette industrie de l'eau en bouteille, elle freine
les efforts mondiaux pour donner accès à l'eau potable à tout le monde sur la
planète. C'est l'alerte lancée dans un rapport par l'Institut Eau, Environnement
et Santé de l'Université des Nations Unies. Zeynep Bulel en est l'autrice
principale. L'eau en bouteille, elle est de plus en plus populaire depuis les
deux dernières décennies et cette grande popularité, ce grand marché en fait, il
peut freiner le développement durable et les efforts à fournir une eau saine
pour tout le monde. Par exemple, les gouvernements, ils feront moins d'efforts à
investir dans leurs infrastructures pour améliorer la qualité de l'euro potable
parce que tout le monde se dirige vers les eaux embouteillées. De l'eau en
bouteille vendue plus cher que l'eau du robinet alors même qu'elle est tirée des
eaux souterraines et de surface qui appartiennent à tous. Et pour l'eau en
bouteille, Jean-Baptiste n'a pas forcément de meilleure qualité contrairement
aux idées reçues. C'était vraiment très surprenant pour nous de trouver la
quantité d'études qui ont prouvé par des chiffres que les eaux embouteillées
peuvent elles aussi être sujettes de contamination, toutes sortes de
contaminations comme des pesticides, des métaux lourds ou même des
contaminations microbiologiques, notamment des bactéries. Et ça, c'est relié au
fait qu'il y a beaucoup moins de contrôle sur les eaux en bouteille, sur la
production de l'eau dans l'industrie que pour le contrôle sanitaire qui se sont
effectués pour l'eau publique et l'eau distribuée par les réseaux publics. Et
sans parler des milliards de tonnes de déchets plastiques générés par ces
bouteilles d'eau qui finissent par polluer nos sols et nos océans. Et puis une
autre pollution de l'eau lucide, c'est celle qui vient des Péfas, ces polluants
éternels présents dans nos poils qui vivent dans nos habits imperméabilisés ou
encore dans beaucoup de matériaux industriels. Ces Péfas, Lucille, les Etats-
Unis veulent s'y attaquer. Oui, l'Agence de protection environnementale
américaine prépare une réglementation pour limiter pour la première fois la
présence de plusieurs Péfas dans l'eau potable d'ici à la fin de l'année. La
famille des Péfas regroupe plusieurs milliers de composants chimiques utilisés
quasiment partout et qui s'accumulent à la fin dans l'environnement et dans nos
corps. Or, même en quantité infime, ces composés augmentent le risque de cancer.
En Europe, maintenant, Lucille, la justice suédoise a accepté d'instruire un
procès contre l'État pour inaction climatique. La plainte vient d'une centaine
de jeunes militants du climat menés par Greta Thunberg et c'est une première
dans le Royaume. Ida Hedling milite au sein d'Auroras et l'Organisation à
l'origine de cette action en justice. Les plaintes internationales se sont
multipliées et c'est une vraie source d'inspiration. C'est un mouvement global,
il y a plus de 200 plaintes dans le monde. Le GIEC a d'ailleurs dit que les lits
de l'Etat sont en train de se réunir et que les litiges liées au climat
représentent une force de frappe énorme pour la gouvernance mondiale. Je pense
que ce n'est pas seulement une façon de changer les politiques d'un pays, mais
c'est aussi un moyen de mettre la crise climatique au centre de l'attention,
comme il se doit. Ida Hedling au micro de Cléa Broadhurst. Enfin, Jean-Baptiste,
est-ce que vous savez situer l'île Marion sur une carte du monde? Je vais vous
décevoir, Lucille, parce que je ne sais absolument pas où elle se trouve. Elle
se trouve au sud de l'Afrique du Sud dans l'océan Indien, une île déclarée
réserve naturelle depuis 1995. Pas d'humains sur cette île, pas d'arbres non
plus, seulement des fougères, des mousses et des lichens et beaucoup, beaucoup
d'espèces d'oiseaux qui y nichent, comme l'albatros hurleur. Des oiseaux
aujourd'hui en danger à cause d'une invasion de souris. Les rongeurs ont été
introduits sur l'île par l'homme, par accident au XIXe siècle et depuis, ils s'y
sont multipliés, à tel point que l'Afrique du Sud a décidé de multiplier ses
souris à coups de pesticides répandus par hélicoptères. Rien que ça, cela nous
rappelle que les espèces invasives comme ici la souris, constituent l'une des
cinq causes de l'effondrement du vivant, le vivant pourtant essentiel à notre
survie sur la planète. Merci beaucoup, Lucille Jembert, c'était le journal de
l'environnement sur RFI, à retrouver chaque vendredi. On va partir maintenant à
la chasse aux infox. Bonjour, Jean-<|tl|><|transcribe|> Vrillet. Bonjour Jean-
Baptiste. Vous êtes penché sur cette menace d'inculpation qui plane sur Donald
Trump dans l'affaire Stormy Daniels du nom de cette ex-star du porno dont
l'ancien président américain aurait acheté le silence après avoir eu une liaison
avec elle. La question sur toutes les lèvres dans ce dossier c'est bien sûr de
savoir si Donald Trump va être arrêté comme il l'affirme depuis bientôt une
semaine, ce qui serait une première pour un ancien président aux Etats-Unis. À
ce stade en tout cas, ça n'est pas le cas, à ce stade en tout cas, ça n'est pas
le cas, à ce stade en tout cas, ça n'est pas le cas, à ce stade en tout cas, ça
n'est pas le cas, à ce stade en tout cas, ça n'est pas le cas, massives des
militants pro-Trump. C'est le cas d'une vidéo partagée depuis samedi dernier
dans laquelle on voit un important cortège de militants pro-Trump sur la célèbre
cinquième avenue de New York. Celui qui la partage affirme que je cite les
Américains commencent à se présenter à la Trump Tower pour soutenir Donald Trump
avant son éventuelle arrestation. Sauf que cette vidéo, Grégory, n'a absolument
rien à voir avec les événements récents. Absolument puisqu'elle montre en
réalité une manifestation organisée le 4 octobre 2020 à New York par des
partisans de Donald Trump au moment où l'ex-président était hospitalisé après
avoir contracté le Covid-19. Ces derniers jours, le soutien massif réclamé par
Donald Trump lui-même n'a pas eu lieu. Seulement quelques dizaines de personnes
ont manifesté à New York ou encore en Floride, raison pour laquelle certains
cherchent à faire croire le contraire à coups d'un Fox. Merci beaucoup Grégory
Genevrier.... 12h53 à Paris, un spectacle ce vendredi à la rubrique culture, un
spectacle de danse contemporaine à voir ce soir au palais de la porte dorée à
Paris dans le cadre de la biennale de danse du Val de Marne. Son titre fille
pétrole de la danseuse et chorégraphe ivoirienne Nadia Begré, revenue chez elle
dans son quartier d'origine d'Abidjan pour trouver l'inspiration et les
interprètes de sa toute dernière création. À l'arrivée, ça donne une pièce dans
laquelle la danse sonne comme une urgence pour survivre et exister. Pour
l'occasion Muriel Malouf a rencontré Nadia Begré entre tiens. Bonjour Nadia
Begré. Bonjour. Fille pétrole, c'est votre dernière création avec deux danseuses
surnommées la chinoise et gros camion. D'où viennent-elles? Gros camion et la
chinoise viennent de la côte ivoire, précisément d'Aboubou. Le quartier est
derrière la gendarmerie, derrière Rheille. Et voilà c'est là-bas que je les ai
rencontrés. Et cette appellation fille pétrole, elle est venue d'où? De leur
talent. Comment dire qu'avec ce talent, elles sont capables de créer de la
richesse. Voilà, c'est pour cela que j'appelle les filles pétrole. Quand on voit
gros camion et la chinoise sur scène, on sent qu'il y a de la rage. Le corps
doit s'exprimer. Et il y a ce mouvement du bassin qu'on retrouve en Afrique,
mais ça va plus loin. Parce qu'il y a de la danse acrobatique, des saltos. Il y
a vraiment une rage de s'exprimer en fait. Oui, il y a une rage de s'exprimer
parce que souvent quand on se sent oublié, il faut danser d'une manière pour
pouvoir se montrer. Voilà, c'est à même temps la danse de l'arrogance. Il y a
beaucoup d'état d'esprit dedans. C'est vraiment une danse imaginaire. Quand je
prends l'exemple sur gros camion, ma rencontre avec gros camion, je ne la
connaissais pas. C'est le jour de l'audition, il y a plein de filles qui sont
venues de partout et elles dansaient. Et donc quand j'ai vu ça, je me suis dit,
wow! Honnêtement, elles sont belles, elles sont des superbes danseuses. Et je me
suis dit, j'ai senti une petite tristesse. Je me suis dit, elles sont bonnes,
mais en même temps, elles ont du talent. Et c'est ce talent que j'ai vu. D'où
vient ma petite tristesse? Et donc cette voix m'a dit, c'est du pétrole qui
s'évapore. Allez conserve ce pétrole-là. Et donc pendant l'audition, gros camion
était assise là. Je ne la connaissais pas. Donc je regardais, il y avait Aya, la
chinoise qui se défendait là-bas. Il y avait aussi d'autres filles qui viennent
de Yopougon, de Port-Bouye, de Kumasi. En fait, presque dans toutes les
communes. Et gros camion, j'ai regardé à ma droite, j'ai vu quelqu'un qui était
forte. Je ne savais pas si c'était une fille ou un garçon. Et je lui ai dit, tu
danses. Et elle est montée. On va dire ça comme ça. Et elle est montée et elle a
touché mes tripes quoi. Et donc on a toujours ce regard sur ses corps. Voilà,
c'est énorme. Où on pense que ces corps-là, ce n'est pas de beaux corps. Et donc
c'est ce qui m'a fait, parce que je suis vraiment touchée par tout ce qui est
marginalisé, tout ce qui est rejeté, tout ce qui est... voilà. Et donc gros
camion tout de suite, je me suis dit, ouais, c'est ce que je recherche quoi.
Comment est-ce qu'elle peut être aussi un exemple de toutes ces femmes qui sont
fortes et qui ont un complexe en elles. Vous disiez à Nadia Begri que vous
vouliez un spectacle avec des filles talentueuses. Les filles, pour vous, c'est
très important. Vous venez de créer une nouvelle structure à Abidjan, Libra Art.
Elle sera dédiée aux filles. Oui, Libra Art. Vous savez, je viens d'une
compagnie féminine qu'on appelait Compagnie Tchétché de Fées Beatrice Combet.
Cette casquette féministe, je ne la porte pas tout le temps. Je la porte lorsque
ça sonne rouge. Et donc le fait de mettre cette formation en place, j'ai
remarqué que dans la création, chez les femmes, elles ont peur du regard, du
jugement. Et donc pour moi, cette plateforme-là, cette formation-là, c'est
permettre aux filles qui ont envie d'appeler un chat un chat, de venir dans
cette formation-là et de creuser elles-mêmes les propres chemins. Merci Nadia
Begri. Merci à vous. La fille pétrole de la chorégraphe ivoirienne Nadia Begri à
voir ce soir au Palais de la Porte Doréa Paris. RFI, les voix du monde. À suivre
à la mi-journée sur RFI, la seconde partie d'RFI Midi dans un peu plus de 10
minutes, après le journal de 13 heures, puis Afrique Midi, une demi-heure
d'actualités africaines avec Nicolas Sur. Bonjour Nicolas. Bonjour Jean-
Baptiste. Au sommaire aujourd'hui. À quelques mois de l'élection présidentielle
à laquelle il est candidat, Félix Tsitsékedif est entré de poids lourd de la
scène politique congolaise au gouvernement, Jean-Pierre Bemba à la défense et
Vital Kamére à l'économie. Au Cameroun, Jean-Pierre Hamougou Bellinga reste en
prison. La justice renvoie au mois prochain l'examen de sa demande de mise en
liberté provisoire. Voilà près d'un mois que cet homme d'affaires a été croué
dans l'enquête sur l'assassinat du journaliste Martinez Zogo. Et puis nous
parlerons football, c'est la fin aujourd'hui de la troisième journée des
éliminatoires de la Cannes 2023. 14 matchs sont au programme. Merci beaucoup
Nicolas Sur et à tout à l'heure. Midi 30 temps universel pour le développement
de tous ces titres. Dans un peu plus d'une heure également le journal d'Aïti et
des Amériques. Cette fois ce sera avec Fanny Blechner. Bonjour Fanny. Bonjour
Jean-Baptiste, bonjour à tous. Et vous nous proposerez notamment aujourd'hui un
témoignage particulier, Fanny. Le témoignage de la femme de Tchadensky à Jean-
Baptiste, c'est le nom de cet étudiant haïtien tué par balle perdue mardi soir
en plein cœur de Port-au-Prince. Elle évoque le souvenir d'un humaniste qui
aimait son pays et dit l'impossibilité à mener une vie normale sur l'île. C'est
trop dur, je veux rester mais j'ai peur, dit-elle, vous l'entendrez. Dans son
édito du jour Le Quotidien, le nouveliste appelle le Canada et les États-Unis à
clarifier leur position concernant une intervention étrangère en Haïti pour
revenir à bout de ces violences. La question de l'immigration est aussi au menu
des discussions entre Joe Biden et Justin Trudeau. Au Guatemala, dernier jour
demain pour déposer des candidatures. Plusieurs postes seront en jeu en juin. Le
président de la République, député et maire seront renouvelés. Mais la
légitimité de ces scrutins est déjà remise en cause. Et puis, jour de fête hier
en Argentine, Lionel Messi et ses coéquipiers ont été célébrés pour leur premier
match à domicile depuis le titre de champion du monde en décembre dernier. Merci
Fanny Blechner et à toute heure. 13h10, temps Universal, il sera 14h10 à Paris
pour le journal d'Haïti et des Amériques. Restez avec nous dans 30 secondes tout
juste maintenant à nouveau journal. Ce samedi sur RFI, Jonas Savimbi et
l'éclatement de la guerre civile. Archive d'Afrique, proposé par Alain Fokha.
Lorsque l'Angola a accédé à l'indépendance en 1975, elle était déjà confrontée à
un autre problème. Les principaux mouvements concernés ne partageaient pas les
mêmes idées. Le MPLA marxiste-léniniste et l'anticommuniste UNITA se sont alors
livrés une guerre sans merci. Archive d'Afrique tous les samedis à 8h10 TU sur
RFI.